[{"name":"Chapitre 2","questions":[{"question":"C'est quoi la réponse en temps à +-5% d'un système et comment trouver cette réponse? (graphiquement et analytiquement)","answer":"On peut trouver la réponse en temps graphiquement en trouvant le moment où les dépassements sont inférieur à 5% sur le graphique. On peut trouver analytiquement en utilisant la constante de temps du système (qui est le temps pour arriver à la valeur de 63% de la valeur final) et faire x3. 3x la constante de temps est le temps pour arriver à 95% de la valeur finale, ce qui est le temps de réponse à +-5%."},{"question":"C'est quoi l'erreur statique d'un système?","answer":"L'erreur statique est calculé en régime permanent. C'est la différence entre la consigne et la sortie du système. L'erreur statique est présente dans un système avec entré de consigne (en échelon par exemple). Une consigne est rampe ne donne pas une erreur statique, mais une erreur de trainage. Lorsqu'on parle d'erreur statique, on peut aussi parler d'erreur de position."},{"question":"C'est quoi l'erreur de trainage d'un système?","answer":"L'erreur de trainage est la différence entre une entrée en rampe et sa sortie en rampe. Si un sortie s'éloigne sans arrêt de son entré, sa sortie a alors une erreur de trainage infinie. L'erreur de trainage est calculé dans le régime permanent du système et ne doit pas être confondue avec l'erreur statique. Lorsqu'on parle d'erreur de trainage, on peut aussi parler d'erreur de vitesse."},{"question":"C'est quoi et comment calculer un rapport d'amplitude?","answer":"Le rapport d'amplitude (aussi appelé le gain) c'est la valeur de la sortie/la valeur de l'entrée. Si on a un rapport d'amplitude de 2 ou un gain de 2 alors on aura une sortie 2 fois plus grande que l'entrée."},{"question":"C'est quoi le déphasage et comment le trouver?","answer":"Le déphasage entre un signal de sortie et un signal d'entré c'est la différence de phase entre les 2 signaux. Pour le trouver, on trouve la différence entre le peak du signal de sortie et le peak du signal d'entrée. Il suffit ensuite de rapporter cette différence en rad (sachant que une période du signal est 2pi et le tour est joué)."},{"question":"C'est quoi un essai harmonique?","answer":"C'est lorsque le régime permanent d'un système avec un sinus en entrée"}]},{"name":"Chapitre 3","questions":[{"question":"Dans le cours, à partir de quel instant peut être définit la transformé de Laplace?","answer":"La transformé de Laplace est définit à partir de t = 0-. L'intégrale est définit à partir de cet instant pour prendre en compte l'entrièreté d'une impulsion à t = 0. On ne peut pas prendre avant le temps t = 0- car les systèmes sont causales. Ce qui signifie que la réponse d'un système ne débute pas avec l'excitation de lui-même."},{"question":"Quel est la relation entre la grandeur de la partie réelle d'un pôle de F(s) et l'amortissement/amplification de la fonction dans le temps?","answer":"Plus la partie réelle d'un pôle est négative, plus la fonction est amortie rapidement. Inversement, plus la partie réelle d'un pôle est positif, plus la fonction est amplifiée rapidement."},{"question":"Que signifie la présence d'une partie imaginaire dans un pôle conjugués pour un signal? Quel informatiion peut-on tirer de cette partie imaginaire?","answer":"La présence d'une partie imaginaire dans un pôle signifie que le signal est périodique. La pulsation (en rad/s) correspond à la partie imaginaire. Donc plus la partie imaginaire est élevée, plus la fréquence du signal est aussi élevée. Il faut savoir que les pôles imaginaires viennent toujours en groupe de 2."},{"question":"Si un pôle (ou une paire de pôle conjugué) est d'ordre n, que cela signifie pour le signal final?","answer":"f(t) (le signal) sera alors de même nature que si le pôle était simple, cependant il sera multiplié par un polynome d'ordre n - 1."},{"question":"Quel est le théorème de la valeur initial et quel sont les trois cas d'application de ce théorème?","answer":"On peut trouver la valeur initial de f(t) à partir de F(s). Il suffit de trouver la limite vers l'infinie de sF(s). Les trois cas d'application sont les suivants: 1) Lorsque l'ordre de F(s) est nul, le théorème ne s'applique pas car il y a une impulsion en f(0). C'est le rapport des coefficiants du plus haut degrée. 2) Lorsque l'ordre de F(s) est 1, la valeur est `b_{n - 1}/a_n` 3) Lorsque l'ordre de F(s) est 2 ou plus, la valeur initial est `0`"},{"question":"Quel est le théorème de la valeur final et quel est la a condition à respecter pour son utilisation?","answer":"On peut trouver la valeur finale de f(t) à partir de F(s). Il suffit de trouver la limite vers 0 de sF(s). `f(t)` doit tendre vers une valeur constante pour que ce théorème fonctionne, sinon il n'y a pas de valeur finale."}]},{"name":"Chapitre 4","questions":[{"question":"C'est quoi un système qui est invariant dans le temps?","answer":"Si on décalle l'entrée dans le temps, la sortie sera décallée de la même façon dans le temps. Le système ne sait pas quelle heure il est et peut importe l'heure de départ, il aura le même comportement."},{"question":"Qu'est-ce qu'est un signal d'entrée causale et un système causale?","answer":"Un signal `u(t)` est causal si `u(t) = 0` pour `t < 0`. Un système est causal, si sa sortie `y(t)` est aussi causal pour une entrée causal."},{"question":"Pour un ordre de dérivation de `y(t)` noté `n` et un ordre de dérivation de `u(t)` noté `m` combien de conditions initials doivent être connues pour pour résoudre le système linéaire?","answer":"On doit connaitre `m + n` conditions initiales."},{"question":"Quelles sont les 3 étapes pour calculer la réponse d'un système?","answer":"1. Calculer la transformé de Laplace de l'équation différentielle du système. 2. Isoler `Y(s)` 3. Déduire `y(t)`, la transformé inverse de `Y(s)`"},{"question":"La fonction `Y(s) = G(s)U(s) + C(s)` montre la relation entre la fonction de transfert et la réponse du système. Comment trouver la réponse forcée (`G(s)U(s)`) ainsi que la réponse libre (`C(s)`) du système?","answer":"La réponse forcée (`Y_{forcée}(s) = G(s)U(s)`) est la réponse du système avec l'excitation `u(t)` avec les conditions initiales nulles. La réponse libre (`Y_{libre}(s) = C(s)`) est la réponse aux conditions initiales avec une entrée nulle `u(t) = 0`. On peut ensuite mettre les deux ensemble pour trouver `Y(s)` en faisant la somme des 2 réponses: `Y(s) = Y_{libre}(s) + Y_{forcée}(s)`."},{"question":"Comment calculer une fonction de transfert?","answer":"Une fonction de transfert est la sortie du système divisé par son entrée, pour des conditions initiales nulles."},{"question":"Pourquoi il ne fait aucun sens de calculer l'inverse de `G(s)` ou encore les valeurs initiales et finales de `g(t)`. (où `G(s)` est la fonction de transfert).","answer":"La fonction de transfert représente le comportement d'un système et non le comportement d'un signal. Le comportement d'un système dans le temps n'a donc pas de sens physique."},{"question":"Comment est nommé la réponse d'un système à un échelon unitaire avec des conditions initiales nulles? Comment est nommé la réponse d'un système à une impulsion unitaire avec des conditions initiales nulles?","answer":"La réponse indicielle ou réponse à l'échelon. La réponse impulsionnelle. Dans les deux cas, il faut bien faire attention que les conditions initiales soient nulles."},{"question":"En considérant que les systèmes sont bien linéaires, que peut-on conclure de la forme de `y_1(t)` si `u_1(t) = u'(t)`? La forme de `y_2(t)` si `u_2(t) = ∫u(T)dT`?","answer":"Puisque les systèmes sont linéaires, on peut conclure que si `u_1(t) = u'(t)` alors `y_1(t) = y'(t)` et si `u_2(t) = ∫u(T)dT` alors `y_2(t) = ∫y(T)dT`."},{"question":"En considérant une entrée `u(t)`, quel est la nature de la sortie `y(t)` en régime permanent?","answer":"La sortie `y(t)` en régime permanent est de même nature que sont entrée. Par exemple, pour une entrée en sinus, la sortie sera aussi un sinus de même fréquence. Il faut faire attention, le transitoire n'arrête jamais avec un pôle à partie réelle positif ou avec un couple de pôle imaginaire!"},{"question":"Qu'arrive-t-il si une fonction de transfert a un pôle à partie réelle positive en régime permanent? Pour une fonction de transfert avec un couple de pôles imaginaires?","answer":"Avec un pôle à partie réelle positif, la sortie du système sera de plus en plus amplifié. Le régime transitoire n'aura donc pas de fin. Avec un couple de pôles imaginaires, la composante transitoire contiendra une fonction périodique qui s'additionnera à la composante permanente."},{"question":"Qu'est-ce qu'un système stable asymptotiquement et comment le trouver?","answer":"Une système stable asymptotiquement est un système qui retourne vers son point d'équilibre (donc si la réponse tend vers zéro en régime permanent) si des conditions non nulles lui sont appliqué et qu'il est en abscence d'excitation."},{"question":"Qu'est-ce qu'est un système stable asymptotiquement et stable non asymptotiquement?","answer":"Un système stable asymptotiquement est un système où la sortie tendera vers si aucune excitation n'est appliqué. Un système stable non asymptotiquement est un système où la sortie tendra vers une valeur qui n'est pas zéro. La sortie ne s'éloigne pas de sa valeur au repos. Un système instable est un système qui s'éloigne de sa valeur au repos."},{"question":"Est-ce que les fonctions de transfert suivants sont stable asymptotiquement, stable non asymptotiquement ou instable? 1) `G(s)` à partie réelle négative 2) `G(s)` à partie réelle positive 3) `G(s)` n'a pas de pôle instable mais pôle à l'origine. 4) `G(s)` n'a pas de pôle instable mais a une paire de pôle imaginaire pure.","answer":"1) Stable asymptotiquement 2) Instable 3) Stable non asymptotiquement (donc avec un offset) 4) Le système oscille"},{"question":"Est-ce que la stabilité d'un système linéaire dépend de son excitation ou des conditions initiales?","answer":"Non, la stabilité dépend seulement de la fonction de transfert du système."},{"question":"Quel est la répone en régime permanent de `G(s)` à `u(t) = u_0sin(wt)`?","answer":"La réponse est `y_p(t) = |G(jw)|u_0sin(wt + Arg(G(jw)))`."},{"question":"Qu'est-ce que le plan de Nyquist et comment le trouver?","answer":"Pour un système `G(s)`, le lieu de Nyquist est la position de `G(jw)` pour toutes les fréquence dans un plan complexe."},{"question":"Que se retrouve sur les 2 graphes d'un diagramme de Bode.","answer":"Sur le premier graphe se retrouve le rapport d'amplitude en décibel (`20log|G(jw)|`). Sur le second graphe se retrouve la phase en degrée (`Arg(G(jw))`)."},{"question":"Qu'est-ce que le lieu de Black?","answer":"Le lieu de Black condense en un seul graphe les deux courbes du diagramme de Bode. En abscisses la phase en degrée et en ordonnée le rapport d'amplitude en décibels. (`20log|G(jw)|` et `Arg(G(jw))`)"}]},{"name":"Chapitre 5","questions":[{"question":"Lorsque l'on dit \"Système de premier ordre\", que voulons-nous dire par ordre?","answer":"L'ordre représente le nombre de dérivation maximal de l'équation différentielle du système. Le premier ordre veut donc dire que le nombre maximal de dérivation est 1."},{"question":"L'équation différentielle pour un système de premier ordre est `Ty'(t) + y(t) = Ku(t)`. Que représente les constantes `T` et `K`?","answer":"`T` représente la constante de temps du système. La constante de temps est le temps pour atteindre 63% de la valeur en régime permanent. `K` est le gain statique du système."},{"question":"Quel est la fonction de transfert d'un système de premier order? `Ty'(t) + y(t) = Ku(t)`","answer":"La fonction de transfert est `G(s) = K/(1 + Ts)`."}]},{"name":"Chapitre 11","questions":[{"question":"Que dit la loi de Newton `F = ma`?","answer":"Elle dit que la somme de toutes les forces appliquées sur une masse est équivalente à sa masse fois son accélération."},{"question":"Quel est l'unité du travail `E` et que représente cette unité? Comment est définit le travail?","answer":"L'unité du travail `E` est le joule et un joule est en `m⋅N`. Le travail est définit comme étant la somme des forces multiplié par le déplacement. (C'est pour ça que l'unité est en Newton fois mètre)."},{"question":"Qu'est-ce qu'est la puissance et la puissance se définie?","answer":"La puissance est la somme des forces fois la vitesse d'un objet. L'unité de la puissance est en Watt, ce qui est en `J/s` ou encore en `m⋅N/s`. Puisque un joule est `J = N⋅m`."},{"question":"Qu'est ce qu'un moment d'inertie et qu'elle est son unité?","answer":"Un moment d'inertie dans un système est rotation est similair à une masse dans un sysème de translation. On définie le moment d'inertie par des `kg⋅m^2`."}]},{"name":"Chapitre 12","questions":[{"question":"Qu'est-ce qu'un système intégrateur? Qu'arrive-t-il si son entrée est nulle?","answer":"Un système est intégrateur si pour une entrée en échelon, sa sortie est une rampe. Un système intégrateur sera constant si son entrée est nulle. Une impulsion à `t = 0` donnera alors une sortie en échelon à partir de `t = 0`."},{"question":"Quel est la fonction de transfert d'un régulateur PI? Quel est un des objectifs du régulateur PI?","answer":"Sa fonction de transfert est `G(s) = K_c + K_c/T_i⋅s`. Le premier terme est un gain proportionnel à l'entrée et le second est un intégrateur.  L'objectif principal du régulateur PI est d'amener la sortie égale à l'entrée en régime permanent. Pour `y(∞) = r(∞)`, alors `ε(∞)= 0`"},{"question":"Si un fonction de transfert à un module `|G(jw)| -> ∞` et un argument `Arg(G(jw)) -> 90deg`, que cela signifie pour la fonction de transfert? Quel information cela nous donne-t-il?","answer":"Cela nous dit que la fonction de transfert a au moins un intégrateur. Dans un système asservie, cela signifie que l'erreur tend vers 0."},{"question":"Si `G(s)` a un module de `6dB` et un déphasage de -180deg, quel est la valeur du gain de `G(s)`?","answer":"Le module de `G(s)` est de `10^(6/20) = 2`. Le gain sera alors de `-2` puisque le déphasage est de -180deg."},{"question":"Comment trouver le module de `y(t)` à partir d'une fonction de transfert si l'entrée est sinuosidale?","answer":"On peut utiliser la relation suivante: `y(t) = |G(s)|u_0sin(wt)`. Le module de `y(t)` est donc `|G(s)|u_0`."}]}]
